### 巴巴罗萨与帝国内政（2）

#### The Privilegium minus 小特权

1156年6月3日，巴巴罗萨在雷根斯堡上游的一座城堡（可能是凯尔海姆（Kelheim），属于维特尔斯巴赫的奥托五世）庆祝了圣灵节。皇帝在这样一个重要的宴会日没有按照惯例在主教区逗留而是选择与巴伐利亚伯爵在一起，是这两个曾一同游泳的同伴关系亲密的又一个标志。【原来巴巴罗萨游泳还有朋友陪的啊，酸了】他们很可能讨论了巴伐利亚公国问题的僵局。两天后的6月5日，巴巴罗萨在雷根斯堡附近会见了奥地利的亨利，并劝说他解决与狮子亨利之间的分歧。该协议的条款是保密的。弗赖辛的奥托评论道：“巴巴罗萨对这一协议的珍视程度超过了其他所有事业的成功：在不流血的情况下，他能够使那些与他关系密切且实力强大的诸侯们建立友好关系。”之后的一周巴巴罗萨在维尔茨堡与贝阿特丽丝结婚，9月8日他召集诸侯们在雷根斯堡集合。在这一特殊的日子里，为了表示对侯爵【指奥地利的亨利】的尊重，诸侯们陪同皇帝来到他叔叔在雷根斯堡外大约两英里处的营地。这一姿态使得奥地利的亨利免于在集会上难堪，因为他答应将要公开宣布放弃对巴伐利亚的宣称。

奥托作为目击者假装不知道这项协议的确切条款，而这项协议对于他作为巴伐利亚地区的主教以及巴本堡家族的成员是切身利益相关的。也许他只是谨慎行事，因为他写信的时候还没有《小特权（Privilegium minus）》的副本，但有些混淆视听的做法很可能是故意的。在奥托的记载中，他的兄弟奥地利的亨利曾向他的侄子交出七面旗帜并辞去了巴伐利亚公爵的职务——那些旗帜是一个诸侯和他封地的象征（自《沃尔姆斯协约》以来，君主还给每一位教会诸侯配备了一根权杖）。巴巴罗萨将这些旗帜交给了狮子亨利，而狮子亨利则将其中的两面换给了他。这两面旗帜代表着东马克【marchia orientalis，指奥地利藩侯国的一部分】和其中的三个郡，奥托认为可能和旧时的委任状中的领地范围有关。这个特权既含糊又具体地指利奥波德侯爵——无论是指奥地利的亨利的父亲利奥波德三世还是他的兄弟利奥波德四世——从巴伐利亚公国持有的委任状和封地。奥托和起草关于解决这一争端特权的公证人可能也感到比较迷惑，因为没人知道巴伐利亚公爵的权力向东延伸到现代的上奥地利省到底有多远，也没人知道巴本堡家族在976年时获得的委任状上到底增加了哪些领土。根据诸侯们的意见，巴巴罗萨将合并后的领地提升为公国，并将两面旗帜还给了他的叔叔和他的妻子塞奥多拉。巴巴罗萨规定，他的任何继任者都不得改变该协议的条款。他沿袭了1098年的先例，当时斯陶芬家族被授予施瓦本公国的时候也是这样，为扎林根家族建立了一个新的公国，由扎林根自己的领地还有苏黎世组成。巴本堡家族获得的新公国就其作为公爵的实际权力而言，是与巴伐利亚平起平坐的，而奥地利与巴伐利亚的分离也大大降低了狮子亨利同时持有两个公国【即萨克森和巴伐利亚】的威胁。【胡子王你CK2玩的还不错】

大多数德意志南部地区的诸侯和巴伐利亚的贵族们见证了这场旷日持久的有关巴伐利亚公国归属问题的争端结束。康拉德三世已经失势的大舅子苏尔茨巴赫伯爵格哈德二世还有巴巴罗萨第一任妻子阿德拉的侄子福堡侯爵迪博尔德五世当时也在雷根斯堡，大概也参与了这次和解。之后巴巴罗萨在巴伐利亚以上帝的名义颁布了长达一年的休战命令，正式确保了和平。

阐明了和解条件的“小特权（The Privilegium minus）”颁布于9月17日，由于其宪法意义以及文本本身带来的外交问题，一直是历代学者争论的热点。 它之所以会被称为小特权，是为了和哈布斯堡家族的奥地利公爵鲁道夫四世（Duke of Austria, Rudolf IV, r.1358-1365）公然伪造的特许状（Privilegium maius）相区别。在那份文件中，巴巴罗萨对其叔父奥地利的亨利的让步被纳入了大特权（Greater Privilege），他的金玺诏书被从小特权中删除，附加在了鲁道夫炮制的那分钟，而1156年的原始文件早已被销毁。后者的全文仅存于13世纪的一份潦草的副本中。学者们甚至也怀疑它是否也是伪造的，尤其是一些附加条款，即选择自由（libertas affectandi），该条款授权公爵夫妇在没有子女的情况下可以选择他们希望的任何人作为继承人，而这些条款很明显是后来植入的。如今学界的共识是，巴巴罗萨的特权文本在13世纪并没有被篡改，他向其叔父做出的让步解决了奥地利的亨利和其妻子塞奥多拉在1156年对领地继承问题的密切关注，也是巴巴罗萨为促使其叔父放弃巴伐利亚公国而付出的代价。

巴巴罗萨把在小特权中的解决方法解释为两个亨利之间的财产交换，他认为这不需要书面记录，因为其事实本身就足以证明。尽管如此，他还是以他的皇权进行了干预，以消除任何疑虑。他宣布，在雷根斯堡举行的庆祝圣母诞辰的集会已经解决了“他最敬爱的叔父和他最亲爱的表兄之间”漫长的争端，“和平从天堂传达到了人间”，“在诸多敬畏上帝和信仰正义的诸侯们”的帮助下他解决了这一争端。奥地利公爵向巴巴罗萨交出了巴伐利亚公国，之后他将其立即授予了萨克森公爵，而萨克森公爵又交出了曾经占有的奥地利藩侯国的所有权利和领地。巴巴罗萨没有提及交换旗帜的事情，但值得注意的是，当奥托将其家族祖先的领地成为marchia orientalis的时候，这个称呼其实也可以代指萨克森地区统治者先祖曾获得的委任状中的领地，但公证人却选择使用了奥地利一方；这个名称在1147年康拉德三世为克洛斯特新堡（Klosterneuburg）颁布的可能是伪造的特许状中才首次使用，而克洛斯特新堡是巴本堡家族的领地，巴巴罗萨的祖母阿格妮丝就葬在那里。使用新术语的目的显然是为了给巴本堡家族的公国创建一个形容词形式，就如同德意志其他诸侯地区，例如巴伐利亚的（Bavaria）和萨克森（Saxonia），也可能是另一种显示新公国与巴伐利亚平等的方式。最终奥地利（Austria）成为了Österreich在拉丁语中的标准形式，最终也成为了英语中的标准形式。

然而，为了确保“在这一行为中，他最敬爱的叔叔的荣誉和声望不会受到任何形式的损害”，波西米亚公爵弗拉迪斯拉夫在所有诸侯的建议以及批准下曾裁定奥地利的规格应该提升为公国，并授予奥地利的亨利和他“显赫的妻子”曼努埃尔一世的侄女塞奥多拉一些封地。除了这种史无前例的夫妻联合封地之外，根据一项永久有效的法律，他们和他们的子女，无论男女都将根据帝国的世袭权继续拥有公国，而如果亨利和塞奥多拉没有孩子，他们将有权把公国赠与他们希望的任何人。

像巴巴罗萨的祖母阿格妮丝这样的女性在习惯法中也能够继承一些领地，但一整个帝国公国就是另一回事了。奥地利的亨利的第一任妻子格特鲁德也是从她的父亲洛塔尔皇帝那里继承了萨克森，但从技术上来说是她的丈夫骄傲者亨利，之后是她的儿子狮子亨利继承了公国。因此，正式承认女性的继承权是公国转变为世袭王朝的一个重要里程碑。小特权承认了塞奥多拉的尊贵地位，这无疑是她能够获得继承权的一个重要因素，但到1156年9月神圣罗马帝国和拜占庭的联盟已经宣告破裂，这也是她将面临的困境。当时这对夫妇唯一的孩子是他们五岁的女儿阿格妮丝。如果塞奥多拉未来成为寡妇，毫无疑问她将继承整个公国作为自己丰厚的嫁妆，但她很快便会发现自己身处异乡，没有任何强大的亲属能够保护她和她的孩子。为了保障他们的利益，奥地利的亨利坚持要求联合封地，承认阿格妮丝的继承权以及夫妻俩自由选择继承人的权利，特别是当未来有朝一日塞奥多拉成为寡妇的话。巴巴罗萨大概是在6月5日同意了这些条件。
